```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment fonctionne la césure en TeX ?

La césure, c'est la coupure des mots en fin de ligne, comme ici dans « bou-gie » :

```latex
\documentclass{article}
  \usepackage[width=5cm]{geometry}
  \usepackage[french]{babel}
  \pagestyle{empty}
\begin{document}
\Large
Longtemps, je me suis couché de bonne heure.
Parfois, à peine ma bougie éteinte, mes yeux
se fermaient si vite que je n’avais pas
le temps de me dire : \og{}Je m’endors.\fg{}
\end{document}
```

Elle est utilisée dans la plupart des livres et journaux, et doit suivre quelques règles pour rester discrète. Quand elle est faite à de mauvais emplacements dans les mots, elle ralentit la lecture et oblige le lecteur à revenir en arrière, par exemple ici :

```latex
\documentclass{article}
  \usepackage[width=4.6cm]{geometry}
  \usepackage[french]{babel}
  \pagestyle{empty}
\begin{document}
\Large
Longtemps, je me su\-is couché de bonne heu\-re.
Parfois, à peine ma bo\-ugie éteinte, mes y\-eux
se fermaient si vit\-e que je n’avais pas
le temps de me dire : \og{}Je m’endors.\fg{}
\end{document}
```

Les règles de césure sont déterminées par le bon sens, mais aussi par la culture, et pour une même langue, on peut avoir des styles différents selon le pays --- par exemple, les styles de césure de l'anglais en Grande-Bretagne et aux États-Unis sont très différents. Par conséquent, un logiciel de mise en page utilisé dans le monde entier doit pouvoir adapter ses règles de césure.

Le système de césure de {tttexlogo}`TeX` est plutôt réputé pour sa qualité. Il a été conçu au départ par Frank Liang, dans le cadre de [sa thèse de doctorat](https://tug.org/docs/liang/). Bien qu'il soit capable de rater des points de césure qui paraîtraient sensés à un humain, il choisit rarement des points grossièrement erronés. L'algorithme prends les « candidats à la césure », c'est à dire des suites de lettres, et il les compare à un ensemble de « motifs de césure ». Les caractères qui ne sont pas des lettres ne peuvent pas apparaître dans un candidat, c'est ainsi que la primitive `\accent` de {tttexlogo}`TeX` empêche la césure, tout comme les signes de ponctuation (cela dit, la césure a lieu sur les caractères « envoyés à l'imprimante ». Donc le problème avec `\accent` est évité -- en {latexlogo}`LaTeX` -- par l'utilisation du paquet `fontenc`, comme l'explique la page « {doc}`Pourquoi les mots accentués ne sont-ils pas coupés? </3_composition/langues/cesure/coupures_de_mots_accentues>` »)

Les ensembles de motifs de césure sont généralement dérivés de l'analyse d'une liste de césures valides. Pour {tttexlogo}`TeX` et {latexlogo}`LaTeX`, ce processus de dérivation a été fait à l'aide de l'outil {ctanpkg}`patgen`, mais le commun des mortels n'a pas besoin de savoir faire ça.

Pour chaque langue utilisée, les motifs doivent avoir été installés pour que le moteur {tttexlogo}`TeX` puisse s'en servir. Pour modifier l'ensemble des motifs de césure reconnus par un système {tttexlogo}`TeX` ou {doc}`XeTeX </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_xetex>`, {doc}`une réinstallation partielle est nécessaire </3_composition/langues/utiliser_une_nouvelle_langue_avec_babel>` (notez que {doc}`LuaTeX </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_luatex>` assouplit cette contrainte).

{tttexlogo}`TeX` fournit deux commandes à l'utilisateur pour le contrôle de la césure : `\language` (qui sélectionne un style de césure), et `\hyphenation` (qui donne des instructions explicites au moteur de césure, généralement pour les cas particuliers ou les nouveaux mots, annulant l'effet des motifs chargés par ailleurs). L'utilisateur ordinaire de {latexlogo}`LaTeX` n'a pas à se soucier de la commande `\language`, puisque l'extension {ctanpkg}`babel` s'en occupe pour lui ; l'utilisation de `\hyphenation` est expliqué {doc}`sur la page évoquant les problèmes de césure </3_composition/langues/cesure/la_cesure_ne_fonctionne_pas>`.

______________________________________________________________________

*Sources :*

- {faquk}`How does hyphenation work in TeX? <FAQ-hyphen>`
- [Coupure de mots en fin de ligne](http://www.visezjuste.uottawa.ca/pages/orthographe/coupure_des_mots.html) (Université d'Ottawa).

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,moteur de césure,coupure de mots,motifs de césure,hyphenation patterns
```
